**title:** Подземелья в стиле Жако, ч.3 Общие принципы (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

[Ссылка на первую часть цикла](http://pnprpg.ru/blog/2014/12/01/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-1)

С оригиналом Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/13113/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-3-the-philosophy-of-jaquaying)

---

На этом месте у вас может возникнуть весьма соблазнительная мысль, что усложнение вашего подземелья достигаемое через техники Жако исключительно хаотично по своей сути, a результатом применения этих техник может стать только подземелье-атракцион ([funhouse dungeon](http://grognardia.blogspot.ru/2011/05/open-friday-funhouse-dungeons.html)), не обременённое какой либо логикой и смыслом.

Однако, несмотря на то, что подобный результат тоже возможен, на практике использование техник Жако только увеличивает реалистичность дизайна подземелья.
<!--more-->
Для примера, вот вам схема планировки моего собственного дома. В данном случае проигнорируем окна, которые есть в каждой комнате и могут запросто стать точкой входа в дом.

![the layout of my house](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay3.jpg)

##### Примерно так...

Увы, но в моём доме нет большого количества [секретных ходов, подуровней или пространств с неевклидовой геометрией][http://pnprpg.ru/blog/2014/12/13/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-2/]. Однако даже при такой простой структуре помещения вы можете наблюдать примеры «входа посередине» и «петель путей».

Внимательно посмотрите на мир вокруг себя и вы увидите, что прямые пути в нём - скорее редкость, чем правило.

> А вот в готовых сюжетах для D&D мы частенько встречаем гигантские особняки без единого окна, и всё потому, что через окна персонажи могут проникнуть в или сбежать из здания, начисто разрушив этим тщательно проработанные ведущим чугуниевые рельсы повествования.

Само-собой нелинейность характерна и для нерукотворных архитектурных комплексов.

##### Для примера – вот вам карта [«Пещеры Бандитского Барона»](http://www.tcmacaves.org/robberbaron/rb_history.html)

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay7.jpg)

*Между прочим, это подземелье почти непригодно для ролевой игры (хотя я и мог бы поиграть по нему, в качестве вызова моим способностям)*.

## Размер

План моего скромного жилища был призван продемонстрировать вам, что для применения техник Жако не обязательно создавать огромное мегаподземелье.

Например, карта, которую я создал для «Darkwoods' Secret», содержит всего дюжину помещений, но порядок её возможного прохождения выглядит достаточно нелинейно:

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay4.jpg)

Как раз здесь небольшой размер только подчеркивает влияние нелинейного дизайна подземелья на то как в него будут играть.

##### Он также позволяет увидеть множество интересных возможностей развития сюжета в таком подземелье:

*   Смогут ли герои всегда избегать встречные опасности?
*   Смогут ли персонажи и монстры самостоятельно выбирать место встречи?
*   Откуда монстры/персонажи могут получить подкрепление?
*   Насколько надёжную оборону они могут где-либо организовать?

## Берегись распухания

Как бы то ни было, всё вышесказанное ещё не означает что вам нельзя использовать ветвящиеся пути или создавать единственно возможные (и легко становящиеся точками отказа) маршруты перехода с одного уровня подземелья на другой.

*И уж тем более не означает что каждый проход в подземелье нужно делать секретным или трудно используемым.*

В данном случае я всего лишь пытаюсь сказать что методы Жако нельзя использовать наобум и повсеместно.

*Ведь разнообразие - это приправа, а не основа, в вопросах дизайна подземелий.*

*Помимо того, хороших вещей может быть «слишком много».*

Иногда бесконечные петли маршрутов и бессчётные, перетекающие друг в друга коридоры способны превратить значимую возможность выбора маршрута в абсолютно бессмысленную возможность.

Так что, очень важно не превращать жакоизацию вашего подземелья в безблагодатное распухание полносвязный сети извилистых нор.

## Структура подземелья
![](http://fc06.deviantart.net/fs71/f/2012/021/c/1/c14fbb07fc936cb4ad23d0bdaf5e0079-d4n4zuk.jpg)

Исчерпывающий путеводитель по эффективному дизайну подземелий выходит за рамки этой небольшой серии эссе, но я могу могу выделить несколько важных параметров, на которые стоит обращать внимание непосредственно в процессе жакоизации.

### Просто и Сложно

Взгляните на карту вашего подземелья. На ней должны быть места, куда трудно добраться и места куда добраться легко.

Говоря об этом я имею ввиду не только спрятанные, секретные помещения (хотя это соображение верно и для них), но целые области, большие по размеру куски комплекса.

Характерным признаком скучности созданного подземелья также будет отсутствие значимой разницы в маршруте его прохождения.

> Можно получить немало пользы, соединяя некоторые части подземелья несколькими различными способами, но если всё будет соединено со всем, то и вопрос выбора маршрута потеряет всякий смысл.

### Близко и Далеко

А что делать, если подземелье получилось слишком неглубоким, за счет большого количества переходов?

*Посмотреть на это глазами игроков.* В вашем подземелье всегда должны быть области, в которых у игроков будет стойкое ощущение того что они забрались очень глубоко.

Если все уголки вашего подземелья равноудалены и находятся друг от друга на одном и том же расстоянии, просто порушьте несколько проходов. Или как-то ещё усложните общий дизайн всего комплекса.

Помимо того, помните, что «рядом» и «легко добраться» сами по себе не являются недостатками дизайна.

*Эффективное подземелье - это сбалансированное подземелье, совмещающее в себе «сложно», «легко», «далеко» и «близко».*

## Приметные ориентиры
![](http://3.bp.blogspot.com/-A3QzXxMfBjI/UypXEV_pc7I/AAAAAAAAAt0/mHQ27XbVXBg/s1600/Hall+of+Bones+1.jpg)

Ну и наконец, важным моментом правильно жакоизированного подземелья является то что у игроков в нём постоянно возникает ощущение некоторой дезориентированности. Иногда это – кстати, но чаще - проблема для которой необходимо найти решение.

> Для начала я просто скопировал в угол карты кусок руин «базы Альфа». Таким образом, в этом углу сам собою возник заметный ориентир. Подобные заметные ориентиры, расположенные на скирмиш-картах, помогают игрокам оценивать своё местоположение и планировать свои передвижения, исходя из внутриигровых визуальных образов. В идеале, каждый угол скирмиш-карты должен визуально отличаться от остальных, и это стало моей целью во время работы над проектом «Terminal Moraine»

Контекст этого примера сильно отличается от темы моего эссе, но, как видите, Жако и здесь предлагает нам изящное решение.

*Для того чтобы лучше ориентироваться в подземелье, игрокам необходимы выразительные, запоминающиеся достопримечательности и ориентиры.*

Если вы создали подземелье, в котором хватает достопримечательностей, то проблема навигации разрешится сама собой: Герои украдут и/или запомнят то что их заинтересует, а потом используют образовавшуюся память для дальнейшего ориентирования на местности.

Опять же, никто не обидится, если в какой-то момент в Вашем подземелье внезапно прибавится приметных деталей.

> **Ну, скажем:**   
> - Свежая кровь на стене;  
> - Интересная статуя;  
> - Комната, которую кто-то исписал рунами.

#### И конечно же, сами игроки могут предоставить вашему подземелью немало новых ориентиров

> Эй, смотри! Это же останки людоеда, которого мы <s>съели</s> убили на прошлой неделе. ^_^

### А ещё вы можете манипулировать игроками при помощи известных им ориентиров

#### Например, некоторые приметные детали могут попросту исчезнуть  

> Никаких останков людоеда. Их уволокли местные падальщики.

Подобное исчезновение ориентиров может породить у героев множество вопросов и быть расценено ими множеством различных образов.  

> *Здесь нет рун. Это значит что мы здесь пока что не были или то что сами руны исчезли?*

#### Ориентиры могут оказаться попросту не уникальными:  

>Золотая статуя циклопа в восьмиугольной комнате... Но это же было в другом конце комплекса. Неужели мы ходим кругами?

Наконец, особо зловредные ведущие могут заложить и вполне достоверную информацию в те ориентиры что они уже были скомпроментированы ранее.

[© The Alexandrian, 28 Июля 2010](http://thealexandrian.net/wordpress/13113/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-3-the-philosophy-of-jaquaying)

*To be continued...*